社運 【跟蹤與恐嚇】陳皓恒：仍未整理好思緒 但不感悲觀

社運
【跟蹤與恐嚇】陳皓恒：仍未整理好思緒 但不感悲觀
週一 2017-07-17 獨媒報導 【跟蹤與恐嚇】陳皓恒：仍未整理好思緒 但不感悲觀

廣告
（獨媒特約報導）（編按：本訪問完成於DQ議員案判決前）社民連成員陳皓恒，是在七一前後國家主席習近平訪港期間，遭疑似黑社會人士跟蹤及恐嚇者之一。

6月28日，陳皓恒在留守黑紫荊行動中被捕，被扣留了30多個小時後始被釋放。隨後數天被不明來歷的人士跟蹤，精神萎靡的他還未來得及反應過來，又發生了被惡漢搶棺材、被警察毆打事件，七一後更傳來劉曉波先生病情轉壞的消息，他腦袋中的千思百緒一下子被扭作一團。

攝：Jimmy Lam（來源：陳皓恒面書）

見面時仍在渾沌狀態的他，向記者坦言原初不太想接受訪問，近來亦把其他媒體的邀請都一一推掉。儘管再重提此事，對他來說是一種壓力，但這一次他決定硬著頭皮的把自己被跟蹤的始末向記者道出。

6月30日凌晨約3時，陳皓恒獲保釋後步出北角警署。聲援他的朋友們早已知道有一群不名來歷的人，也在不遠處一同等待著他。他在扣留期間的30多個小時裡幾乎沒有睡過覺，精神相當差。「一開始都不太察覺到，當看清楚對面有一群人戴著口罩在徘徊，還以為是本土派來聲援我們！」在場的鳩嗚團成員不斷指著那群人痛罵，陳皓恒看在眼裡，便意識到他們不是好人。

為準備同日下午的記者會，他離開北角回到立法會。清晨7點，他打算前往位於荔枝角的社民連總部，一下樓，便看到一男一女在駐守、拍下他的照片，在寂靜無人的街道上顯得十分怪異。「我走5步，他們就跟著我走5步；我倒後走5步，他們又真的倒後走5步！」於是陳皓恒上前追問他們是誰，對方竟稱很欣賞他們的「留守黑紫荊」行動，因此跟隨著他，令他啼笑皆非，「我便跟他說，如果你真的欣賞，那就多關注劉曉波吧！」還未好好睡上一覺的他，沒有精神整理這是什麼一回事，以為只是「藍絲」來騷擾他。

圖：陳皓恒在 fb 寫道：「跟左咁耐，佢話崇拜我先跟住我，咁緊係影張合照啦！」

與友人乘電單車回到社民連總部，在樓下又遇到另一群不明來歷的人。正當他下車伸懶腰之際，兩名男子衝上前，態度兇惡地向他呼喝「係咪撚化（作弄）我啊？」遇上惡漢，陳皓恒即時開啟 facebook 直播功能，拍下他們的樣子。或許出於心虛，惡漢不斷避開鏡頭，更欲搶去陳皓恒的電話，還敬了他一拳。在混亂糾纏之間，一位清潔大叔挺身而出，將他和惡漢分隔開。「清潔大叔叫他不要動武，又跟我說大好前途不要動手。」警察不久後到場，但只是向惡漢了解情況。「這樣跟蹤我恐嚇我，警察其實大可以遊蕩罪、恐嚇罪拘捕他，但是沒有。」這件事讓他看到了一個對比，「警察往往被視為一種較高尚的職業，可是幫助我的，卻是一向被視為低下的清潔工。」儘管他不清楚清潔大叔的政見，但是他對大叔的見義勇為心存感激。「其實不是藍絲和黃絲之分，是一個人如何對待眼前發生的事。」

社民連總部位於工業區邊陲，再上斜坡就已經是墳場和明愛醫院，那幾天突然熱鬧起來，本來行人寥寥的街道一時聚滿了一群自稱在「等女朋友」的黑衣男人。陳皓恒當時還未知道其他成員已被全天候監視，「後來再返回到立法會出席記者會，見到中信大廈對出的天橋上佈滿了穿黑衣的人，天橋下都是，你想像那情景……但我仍以為他們只是派人守在立法會和社民連總部樓下而已。」記者會開始前，他收到一個電話，使他的觸感稍微甦醒，「從警署出來後，感到很累，不想理會跟蹤自己的人，甚至不想理任何事，直至收到消息陳文威被人打，才知道大鑊。」

晚上，陳皓恒獨自在荔枝角總部準備翌日（7月1日）的遊行物資，並打算過夜。友人擔心他的安全，便用電單車送他回立法會。可是過程一點兒也不輕鬆，「平時從這邊出車，會經青山道出去油尖旺區，但那晚我們往明愛醫院兜了個大圈，但看到後面仍有車在緊隨。後來到了太子旺角，故意在橫街窄巷穿梭，想擺脫追蹤，在紅磡海底隧道口終於見不到他們了。」

應付疑似黑社會人士，已心力交瘁，陳皓恒在七一當日更遇上濫權警察。社民連和香港眾志在7月1日早上發起遊行，到達灣仔家計會起點時，已有數十名黑衣男子在聚集，即便如此，他相信遊行過程不會出狀況，「前一天有警民關係阿sir打來，他們預計會有事發生，會在起點和沿途派人手分隔開滋事分子和示威者。加上我見現場有大量記者，以為會很安全。」怎料遊行未開始，一名男子突然從記者群裡衝出來，眾目睽睽下把社民連的棺材道具踢損，然後飛快地逃離，不見蹤影。「我果下呆一呆，整個人停頓了。」

他萬萬想不到，更混亂的在後頭。他們打算遊行如期出發，走了只是十步，已有一大群黑衣男子上前強搶棺材。當時雙方擾攘，場面十分混亂，警察突然間把梁國雄和黃浩銘拉走並帶上警車。其後又帶走吳文遠、黃之鋒和陳皓恒，並聲稱是因為要保護他們。可是，陳皓恒被拖上警車後，背朝天、趴在地上的他還未站起來，便已被一名穿白色製服的警察踩了一下手臂，又被他用手狠狠地撞了數次。「警察上落警車，當車門一開，我向外面虛弱地大叫我~被~人~打~，但是沒有人聽到，很是絕望。」

警車把幾位社民連成員帶到灣仔警察總部，不過在那裡當值的警員也不知道發生什麼事，亦不知道同事把他們帶來這兒是要幹什麼。陳皓恒剛巧碰上前一天聯絡過的警民關係阿sir，旋即破口大罵：「以後唔撚洗合作啦！同你講清楚遊行路線和人數，倒頭來你們沒有足夠人手控制場面！」他表示自己一向都不是仇恨警察的人，但是經過這件事後，「對警察的觀感是，你一來就已經是反對我。」

七一遊行已是一個多星期前的事了，陳皓恒仍在渾沌狀態，因為實在有太多事要去處理。「628留守金紫荊行動被捕，被拘留了30多個小時後出來，之後遇上黑社會，黑社會之後就警察，然後七一遊行。這幾天又要處理口供的問題，完全整理不到思緒。」反而觸動到他神經的，是劉曉波的事，「被警察打完之後，會想起劉曉波，這算得是什麼？又再想2014年周諾恆被打，比我更誇張啦！還有內地的維權人士，他們被酷刑對待，那些比我誇張很多倍。」

他並沒有太在意七一遊行人數，或關注這事件的人有多少。「雨傘運動後，有哪一次的遊行是多人？又或者，有哪一件事是特別多人關注？沒有。所以如果你問我，我又不覺得太悲觀，慢慢做囉。」有市民在遊行期間特地到社民連街站慰問被打的成員，亦有社運朋友贈送藥酒以表關心，「律師、朋友、家人，連本土派都有朋友來關心、幫忙，令我唔灰。」初初參與社運，連到六四晚會靜坐悼念，家人也會反對。到近年加入社民連，投入更多抗爭，家人漸漸對堅定不屈的他鬆綁，說到這裡他雙眼發亮。「特別想多謝家人的容忍。」

「我常常都認為，現在士氣多低落也好，總有一班人在堅持著。譬如劉曉波這件事，有不少人出來靜坐，少人有少人做，多人便搞遊行，少人便靜坐，總有一群堅持的人。」他猶記得去年立法會選舉梁國雄說的一句話：「群眾不會永遠愚蠢。」年紀輕輕的他早已領略相信群眾的道理，「如果搞群眾運動的人都不相信群眾，真的很難做喎！雖然失望，但都不能讓自己停下來，不能不繼續去影響群眾。」

【跟蹤與恐嚇】
〈關兆宏：只擔心反抗力量不夠大〉
〈陳文威：不求憐憫 期望更多人頂住〉
〈吳文遠：法律之內警方做，法律之外黑社會做〉

記者：黎彩燕

特約報導留守黑紫荊社民連警權
廣告